\subsection {Étymologie du secret : }
				Notons d'emblée que le terme de secret peut à la fois être utilisé comme adjectif et comme nom. Nous nous pencherons ici, essentiellement sur le nom : secret. En effet, l'adjectif vient définir l'objet secret. Il nous apparait ainsi, bien délimité. Mais le nom en lui même qui définit à la fois une chose et un concept est bien plus difficile à délimiter. Pourquoi est-il si difficile à saisir ? \\
Le secret est d'abord une présence et non une absence, \enquote{Une chose inconnue n'est pas secrète, elle est seulement ignorée. Le secret commence avec la communication}\autocite[p. 18]{Verdier2011}, mais sitôt qu'il est communiqué, il n'est plus secret.  \enquote{Ce visage\textelp{} tu ne le verras plus si tu le vois}\autocite[p. 79]{Apuleea} montre exactement toute cette ambivalence du secret. On ne peut le saisir qu'au seuil entre le caché et le montré. La question du seuil est, pour caractériser le secret, particulièrement importante, car c'est cet espace à la fois concret et immatériel qui situe le dedans par rapport au dehors et inversement(Pedot, 2010)\autocite{Pedot2010}.

		D'après Arnaud Lévy : 
\begin{quote}
\enquote{Le nom de secret vient du latin \textit{secretum}, l'adjectif vient de \textit{secretus}, participe-passé du verbe \textit{secerno}. Mais le verbe \textit{se-cerno} est lui-même composé du verbe \textit{cerno} et du préfixe \textit{se} indiquant la séparation, la mise de côté. \textelp{}. Cerno signifie cribler, passer au crible, il désigne l'opération de tamisage qui consiste à séparer grâce au crible \textelp{} le bon grain du résidu ou criblure (en latin \textit{excrementum})\autocite[p. 118]{Levy1976}}
\end{quote} 


Ainsi, le secret est ce qui est mis à part, rejeté, \enquote{\textit{Secerno} \textelp{} a donné deux termes en français : sécrétion et secret}\autocite[p. 118]{Levy1976}, c'est l'impropre. Il n'est donc pas surprenant d'imaginer que ce que renferme le secret peut-être synonyme de honte. Néanmoins, il n'est pas exclu de penser que le secret en lui même, en dehors de ce qu'il contient, à l'inverse, peut-être précieux.
En effet, le fait de détenir un secret \enquote{place la personne dans une situation d'exception}\autocite[p. 43]{Simmel2009}
, et celui qui détient cette information jouit aussi d'un certain pouvoir. \\

La lettre volée d'Edgar Poe\autocite{Poe1844} est un excellent exemple pour illustrer ces différents mouvements. On y retrouve à la foi la question du seuil, de l'embarras, et du pouvoir.


Pour mémoire, le détective Auguste Dupin est en charge de retrouver une lettre adressée à la reine et dont le contenu est embarrassant pour celle-ci. Le voleur de la lettre est connu, et pourrait être amené à demander un certain nombre de services à la reine en échange de la non révélation du contenu de celle-ci. 


On retrouve dans ce récit les  différents éléments déjà cités. La question du pouvoir que confère la lettre à son détenteur, la question de la honte dans le contenu de cette lettre, mais on y retrouve aussi la question du seuil, du secret au travers du pouvoir. Sans la lettre, le voleur ne détient aucun pouvoir sur la reine. S'il révèle au public le contenu de la lettre il perd son pouvoir. C'est la possession de celle-ci qui lui permet le chantage: \enquote{c'est le fait de la possession et non de l'usage de la lettre qui crée l'ascendant. Avec l'usage, l'ascendant s'évanouit}\autocite[p. 68]{Poe1844}. Le pouvoir du secret est au seuil de sa possession et de sa révélation. Il est donc virtuel.\\


